\chapter{Atributos de Qualidade e Táticas}
\label{sec-atributos}

Na Tabela~\ref{tabela-atributos} são listados os atributos de qualidade considerados neste projeto, com uma indicação se os mesmos são condutores da arquitetura ou não e as táticas a serem utilizadas para tratá-los.

\begin{table}[h]
	\centering	
	\vspace{0.5cm}
	\caption{Atributos de Qualidade e Táticas Utilizadas}	
	\label{tabela-atributos}
	\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{2cm}|p{1.9cm}|p{7cm}|}  \hline 
	
 		\textbf{Categoria} & 
		\textbf{Requisitos Não Funcionais} & 
		\textbf{Condutor da Arquitetura} & 
		\textbf{Tática} \\\hline 
 		
 		Facilidade de Aprendizado e Facilidade de Operação & 
 		RNF02, RNF03 & 
 		Sim &
 		(i) Prover ao usuário a capacidade de entrar com comandos que permitam operar o sistema de modo mais eficiente. Para tal, as interfaces do sistema devem permitir, sempre que possível, a entrada de dados por meio de seleção ao invés da digitação. 
 		(ii) Fornecer mensagens de retorno para as ações do usuário. 
 		(iii) Fornecer, sempre que possível, dicas para preenchimento correto dos campos dos formulários.
 		\\\hline
 		
 		Segurança & 
 		RNF01 & 
 		Sim & 
 		Identificar usuários usando login e autenticá-los por meio de senha. 
 		Autorizar o acesso do usuário utilizando o padrão de projeto fornecido pelo framework.
 		\\\hline
 		
 		Manutenibilidade e Portabilidade & 
 		RNF04, RNF05, RNF06, RNF07 & 
 		Sim & 
 		Organizar a arquitetura da ferramenta segundo uma combinação de camadas e partições. 
 		A camada de lógica de negócio deve ser organizada de acordo com o padrão Camada de Serviço.
 		A camada de gerência de dados deve ser organizada de acordo com o padrão DAO.
 		Separar a interface com o usuário do restante da aplicação de acordo com o padrão MVC.
 		\\\hline
 		
 		Reusabilidade & 
 		RNF07 & 
 		Não & 
 		Reutilizar componentes existentes.
 		Quando não existirem componentes disponíveis, mas houver potencial para reuso, devem ser desenvolvidos novos componentes de forma que possam ser reutilizados quando necessário. 
 		\\\hline
 		
	\end{tabular}
\end{table}
